\chapter{Az otthoni 3D nyomtatásról}

\section{A RepRap projekt}
Az otthoni (vagy hobbi) FDM berendezések kialakításaiban rendkívül színes paletta áll előttünk. Ez főként a 2004-ben indított RepRap projektnek köszönhető. A RepRap projektet Adrian Bowyer (mérnök, matematikus) indította el, aki abban az időben az Egyesült Királyságban található Bath város egyetemén oktatott. A kezdeményezés neve a \textbf{Rep}licating \textbf{Rap}id-prototyper kifejezésből ered, amely az önmagát reprodukálni képes gyártóberendezést fejezi ki. A projekt az FDM technológiájú gyártást helyezte előtérbe. Az előző fejezet áttekintéséből látható, hogy ekkoriban már létezett és kiforrott volt az FDM technológia, azonban maguk a berendezések rendívül drágák voltak emiatt gyakorlatilag csak ipari felhasználásban kerültek felhasználásra. A RepRap célja tehát egy olcsó, önmagát reprodukálni is képes gép kialakítása volt, amely bárki hasznára szabadon elérhető és terjeszthető. A kezdeményezés hamar nagy népszerűségre tett szert és közösségi projektté vált. A projekt technikai tudásbázisa a sokféle tudományterületről érkező önkéntes résztvevők munkájának köszönhetően nagy lendülettel fejlődött tovább. A RepRap projekt hatása igen jelentős volt, a legtöbb mai, kereskedelmi forgalomban megvásárolható asztali 3D nyomtató alapjául szolgált.

\section{A 3D nyomtatás folyamata}
A 3D nyomtatás folyamata általánosságban a \ref{fig:printprocess} ábrán látható módon megy végbe. Először természetesen a 3D modell megalkotása a feladat, amelyre bármilyen tervező illetve modellezőszoftver alkalmas lehet. A legfontosabb feltétel, hogy a választott szoftver képes legyen a létrehozott modellt valamelyik univerzális vagy közvetlenül STL fájltípusba exportálni. Az STL fájltípus nevét a sztereolitográfia kifejezés rövidítéséből kapta, amely már jelzi a szoros kapcsolatot az additív gyártással. Ez a fájltípus a 3D modell felületét véges sok háromszögre bontja fel. Ennek hátránya, hogy az alapvető geometriai alakzatok elvésznek (pl. körvonalat véges sok szakaszra bontja), így a modell már csak kompromisszumokkal módosítható. 

Ha már rendelkezünk STL típusú modellel, akkor a következő feladat a modell "felszeletelése". Ezt, speciálisan erre a feladatra felkészített szoftverek (a továbbiakban slicer) segítségével tudjuk elvégezni. A szeletelés során a program a rétegvastagságnak megfelelő távolságonként, egymással párhuzamos síkokkal metszi el a modellünket és  előre beállított paraméterek szerint meghatározza az adott réteg létrehozásához szükséges szerszámpályát. A program alapvetően két fő típusú paramétert vesz figyelembe. Az egyik csoport a technológiai jellegű beállítások, ilyen például a rétegvastagság, extrudálási hőmérséklet, kitöltési tényező és minta. A paraméterek másik csoportja inkább technikai jellegű (azonban természetesen ezek is hatással lehetnek a nyomtatás folyamatára), amelyek közé például a legnagyobb megengedhető gyorsulás és sebesség, maximális nyomtatási térfogat vagy akár az adott nyomtató által támogatott G-kód stílus tartoznak.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/print_process}
	\caption{A 3D nyomtatás folyamata}
	\label{fig:printprocess}
\end{figure}

A szeletelés kimenete egy G-kód tartalmú szöveges fájl. A G-kód az egyik leginkább elterjedt programozási nyelv a számítógépes gyártás terén. Segítségével történik a gyártógép vezérlése.  Meghatározza, hogy az adott szerszám hova, és hogyan mozogjon. Azonban a mozgatáson túl a gép bizonyos belső paramétereinek valamint a szerszámmal kapcsolatos fontosabb értékek is beállíthatók. Előbbire jó példa lehet a gép által megengedhető maximális sebesség és gyorsulás értékek beállítása, utóbbira pedig a 3D nyomtatók esetében az extrudálási hőmérséklet megadása. A slicer program által generált szöveges fájl egyetlen sora tartalmaz egy G-kód utasítást, a fájlt megnyitva akár manuálisan is szerkeszthetjük vagy akár saját parancsokkal is kiegészíthetjük azt.

Az elkészült, G-kódot tartalmazó állománnyal megkezdhető a nyomtatás. A legtöbb otthoni 3D nyomtató esetében 2 fő interfész létezik, amelyen keresztül az elkészült állomány betölthető. Az egyik lehetőség az állományt tároló számítógép és a nyomtató soros porton keresztüli összekapcsolása, majd az állomány tartalmának megfelelő ütemben történő továbbítása ezen a kommunikációs csatornán. A másik lehetőség a teljes állomány valamilyen adathordozó segítségével történő átadása, például SD-kártya, pendrive felhasználásával. Mindkét módszernek vannak előnyei és hátrányai. A soros port alapú megoldással kényelmesebben és több paraméter figyelembevételével követhetjük a nyomtatás állapotát. Nagy hátránya azonban, hogy a folyamat teljes időtartamában szükséges a kommunikációs kapcsolat fenntartása a számítógép és a nyomtató között. Ezzel szemben az adathordozó segítségével történő nyomtatás esetén a számítógépre csupán a fent ismertetett lépések végrehajtásának illetve a generált G-kód állomány másolásának erejéig van szükség. Azonban ennek a módszernek nagy hátránya, hogy a nyomtatási folyamat (a kialakítástól erősen függ) általában csak egy hagyományos folyamatjelző csík segítségével követhető. Másik jelentős hátránya lehet még, hogy a nyomtatóberendezés központi vezérlése bonyolultabbá és költségesebbé válik: kijelzővel, a menürendszer navigációjához szükséges panelokkal, kártyaolvasó interfésszel egészül ki.

A nyomtatási folyamat utolsó lépése az kialakított modellen végrehajtandó utómunkákhoz köthetők. Erre több okból is szükség lehet, általában elsősorban csak a támaszanyag eltávolítása a feladatunk. A támasz kialakítására és az eltávolításának folyamatára mutat példát a \ref{fig:fdmpostprocess} ábra.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/fdm_postprocess}
	\caption{A támaszanyag eltávolítása \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.3dhubs.com})}}
	\label{fig:fdmpostprocess}
\end{figure}

Azonban előfordulhat olyan helyzet, hogy nem csak a támasz eltávolítása a feladatunk. Bizonyos, nagy túlnyúlásokat tartalmazó modellkialakítások esetén optimális megoldás lehet a modell szándékos feldarabolása "egyszerűbb" részekre. Ekkor a nyomtatás után az egyes darabok összeillesztésének feladata is ránk vár. Ezen kívül bizonyos esztétikai célokat szolgáló modellek esetében felmerülhet az igény az FDM nyomtatás jellegzetes réteges felületének eltüntetésére. Ezt festéssel, csiszolással esetleg valamilyen oldószeres felületkezeléssel szokták megvalósítani. ABS alapanyag estén oldószerként acetont alkalmaznak (a felületkezelés esetén pár perces acetongőz fürdő már jelentősen javít a modell megjelenésén). PLA alapanyag esetén sajnos nem igazán található egészségügyi szempontból biztonságos oldószer, így ezeket a modelleket rendszerint inkább valamely mechanikai eljárás segítségével simítják.

\section{Asztali FDM nyomtatók elemei}

Az asztali FDM nyomtatók felépítése igen változatos lehet, azonban található számos alapvető elem, amely a felépítéstől függetlenül a legtöbb berendezésben megtalálhatók. Ezek az elemek egy általános, legjobban elterjedt kialakítású nyomtatón, az \ref{fig:fdmpartsoriginal} ábrán figyelhetők meg. A továbbiakban ezeket az elemeket mutatom be röviden.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/fdm_parts_original}
	\caption{FDM nyomtató elemei \textit{(az eredeti kép forrása: \url{http://my3dconcepts.com})} }
	\label{fig:fdmpartsoriginal}
\end{figure}

\textbf{Vázszerkezet:} A vázszerkezet legfontosabb feladata, hogy a többi elemet mechanikailag összekapcsolja egymással. A váz jósága a szerkezet szilárdságában, tömegében, költségében és felépítésének egyszerűségében nyilvánul meg. Ezekre a többnyire egymásnak ellentmondó szempontokra nincs általános megoldás, általában minden gyártó a maga által fontosnak tartott szempontokra hangolja. A kialakítás anyaga ennek megfelelően igen változatos lehet. Leggyakrabban valamilyen alumínium profilt alkalmaznak, amelyekhez kész szerelési megoldások vásárolhatók. Nagy előnye az alumínium váznak, hogy relatívan könnyű és merev szerkezetet biztosít, megfelelő profil választásával a felépítése egyszerű és letisztult lehet. Azonban nagyobb szerkezetek kialakítása költséges. 

A váz anyagának szoktak még műanyag elemeket is alkalmazni. Ennek előnye, hogy relatívan olcsó megoldásnak számíthat, a jó alakíthatóság miatt egyszerű felépítés tervezhető. Azonban a nem megfelelő méretezés esetén a szerkezet szilárdsága megkérőjelezhető, nagyobb dinamikus terhelések esetén (például a nyomtatófej gyors irányváltoztatása) a nyomtatott objektum felületén is nyomon érhető lengések alakulhatnak ki.

A legolcsóbb anyagválasztási megoldás a fa. A fát általában lézervágott rétegelt lemez formájában használják fel, azonban viszonylag kevés gyártó kínálatában találhatók meg az ilyen berendezések. A fa előnye, hogy igen könnyű, komolyabb szerszámpark nélkül is jól alakítható, valamint olcsó megoldások születhetnek a segítségével. A legnagyobb hátránya viszont, hogy a nedvesség hatására a kialakított geometria torzulhat. Ezen kívül erősen tűzveszélyes anyag, amelyet az üzemszerűen körülbelül 200 °C - 230 °C anyaghőmérsékletet megkövetelő technológiával kombinálni csak mérsékelt felügyelet mellett érdemes.

Ezeken túl kezd megjelenni a kompozit anyag felhasználása is erre a célra, amely kiváló szilárdságot biztosít meglehetősen kis tömeg mellett. Sajnos azonban a nagy költség miatt még csak a nagyobb gyártók prémium termékrétegében találhatók meg.

\textbf{Motorok:} A motorok valamilyen mechanizmuson keresztül a nyomtatófej mozgatását valósítják meg. Az alkalmazott motorok típusa sokféle lehet, ilyenek például: léptetőmotor, szervomotor, lineáris motor. Ezek közül a leginkább elterjedt a léptetőmotor, amelyet az esetek döntő többségében a NEMA szabványnak megfelelő kialakításban használnak fel. Egy általános felhasználású léptetőmotor felépítése a \ref{fig:stepperhun} ábrán látható.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/stepper_hun}
	\caption{Léptetőmotor felépítése \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.islproducts.com})} }
	\label{fig:stepperhun}
\end{figure}

A leggyakrabban használt, 2 fázisú motorok szempontjából 2 fő típust, a bipoláris és unipoláris tekercselésű eszközöket különböztethetünk meg egymástól. A tekercsek kialakítását a két esetben a \ref{fig:stepperwindinghun} ábra mutatja. A bipoláris és unipoláris típusok legfontosabb eltérése, hogy különböző vezérlőáramkör alkalmazását igényelhetik. Azonban a \ref{fig:stepperwindinghun} ábrán látható, hogy a jobboldali, 8 kivezetéssel rendelkező unipoláris motor a tekercsek megfelelő végeinek összekapcsolásával könnyedén bipoláris motorrá alakítható. Manapság általában a piacon kapható motorvezérlő modulokhoz igazodva főként bipoláris motorokat alkalmaznak. A léptetőmotorok vezérlését általában egy kifejezetten erre a célra kifejlesztett integrált áramkör köré épített hardveres egység (motorvezérlő modul) valósítja meg.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/stepper_winding_hun}
	\caption{A bipoláris és unipoláris motorok tekercselése \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://learn.adafruit.com})} }
	\label{fig:stepperwindinghun}
\end{figure}

 

A motor vezérlése történhet a hagyományos, ún. teljes lépéses üzemmódban. Ekkor mindig csak a motor egyik tekercsén folyik áram, amely az így generált mágneses mezőnek köszönhetően elfordítja az állandó mágnessel rendelkező forgórészt. A modern motorvezérlők azonban már képesek ennél bonyolultabb, ún. mikrolépéses üzemmód megvalósítására is. Ekkor a motorvezérlő egyszerre mindkét tekercsen szabályozott nagyságú áramot állít be, és így a teljes lépéses üzemmódhoz társuló diszkrét pozíciók közti szögtartományt további köztes pozíciókra képes felbontani. Az általános motorvezérlők a teljes lépés tartományában 32, komolyabb egységek akár ennél jelentősen több köztes pozícióra képesek beállítani a forgórészt. A mikrolépéses üzemmódnak köszönhetően nő a motor "felbontása" valamint simább járás érhető el, amely kedvez a dinamikus terhelések csökkentésének.

Az eddigiekből kirajzolódik a léptetőmotorok legnagyobb hátránya: túl nagy mechanikai terhelés esetén a motor forgórésze nem képes követni az állórész mágneses mezejét. Ez lépéskihagyáshoz vezet és a 3D nyomtatókban történő alkalmazás esetén a kialakított objektumon rétegeltolódást eredményezhet. Ezt a problémát a léptetőmotor túlméretezésével vagy szervomotorok alkalmazásával hidalhatjuk át. A szervomotorok különlegessége, hogy rendelkeznek belső enkóderrel, mellyel nagyon pontos pozíció, sebesség és gyorsulás szabályozás érhető el. Emiatt a szervomotor alkalmazásával kiküszöbölhető a léptetőmotorok lépéskihagyásának problémája. Régebben az enkóderek és a szabályozók magas költsége miatt a hobbi alkalmazásokban inkább a motorok túlméretezésével kerülték el az esetleges lépéskihagyást. Azonban a Trinamic vállalat utóbbi években kiadott intelligens motorvezérlőinek köszönhetően rendkívül olcsón használhatjuk korábbi, szenzor nélküli léptetőmotorjainkat pozíció visszajelzéssel. Ezek a motorvezérlők ugyanis a forgórész elfordulása által indukált feszültség ("back EMF") mérésével képes megállapítani, hogy a kívánt lépés bekövetkezett-e. Ha nem, a vezérlő konfigurációjától függően automatikusan növelheti a tekercsen átfolyó áramot (és így a nyomatékot), valamint abban az esetben ha így sem sikerül a motor tengelyét elfordulásra bírni egy hibajellel leállíthatja a nyomtatást. Ezzel a megoldással, különösen a hosszú nyomtatások esetén sok alapanyag  és idő takarítható meg. Természetesen nem csak léptetőmotorok, hanem akár BLDC vagy DC motorok is adhatják a szervomotor alapját, azonban a léptetőmotorok nagy alap-felbontása miatt kevésbé elterjedt megoldásnak számítanak az otthoni nyomtatóberendezések körében.

Végül a léptetőmotorok legfontosabb paramétereit mutatnám be, amely alapján a kiválasztásuk megtörténik. Az első paraméter a névleges feszültség, amely a tekercseire kapcsolható feszültséget adja meg. Ezt célszerű a felhasználni kívánt tápforráshoz igazítani. Másik fontos paraméter lehet a motor felbontása, általában 1.8°/teljes lépés értékkel rendelkező motorok kielégítő felbontást szolgáltatnak (a mikrolépésekkel jelentősen finomítható). Utolsó fontos szempont lehet a motor maximális nyomatéka az említett okok miatt. Abban az esetben, ha nem áll rendelkezésünkre adatlap az adott motorhoz, jó támaszpont lehet a motor fizikai mérete. Közepes méretű nyomtatók esetében általában a NEMA 17, kisebb berendezésekhez már a kisebb, NEMA 14 méretű motorok is elegendő nyomatékkal szolgálhatnak.

\textbf{Tárgyasztal:} A tárgyasztal azt a sík felületet biztosítja, amelyen az alkatrész létrehozása történik. A tárgyasztal kialakítását elsősorban a felhasználni kívánt alapanyag határozza meg. Beszélhetünk aktív illetve passzív asztalról, előbbi önálló fűtéssel rendelkezik. A fűtött asztalra főként az ABS anyagból történő nyomtatás esetén van szükség, amely kiegészül a zárt és emelt hőmérsékletű nyomtatási térrel. Ennek oka, hogy az ABS anyag jelentős mértékben képes zsugorodni a hőmérséklet csökkenésével. Fűtés hiányában az egyes rétegek eltérő hőmérséklete miatt jelentős torzulás lépne fel a munkadarabon. A tárgyasztal anyagát tekintve általában hőmérséklet tűrő üveg vagy alumínium, amelyek azonban önmagában ritkán elégíti ki a jó minőségű nyomtatással kapcsolatos feltételeket. Főként azért, mert ezekhez a felületekhez viszonylag rosszul tapad a munkadarab legalsó rétege, így a nyomtatási folyamat közben elválhat a test az asztaltól. Szélsőséges esetben az egész test elmozdulhat, enyhébb a helyzet, ha csak a munkadarab szélei emelkednek fel az asztaltól (a kihűlés okozta zsugorodás miatt), azonban nagy valószínűséggel emiatt az objektum már nem teljesíti tervezési elvárásokat. A tapadási probléma megoldására a 3D nyomtatási közösség több megoldást is talált. Leggyakrabban a festési munkálatokhoz alkalmazott maszkolószalaghoz hasonló ún. "blue tape" -et ragasztanak a tárgyasztalra. Ennek előnye, hogy megfelelő tapadást nyújt, olcsó, könnyen cserélhető és eltávolítása után kevés nyomot hagy a felületen. Ezen kívül létezik speciális, erre a feladatra gyártott festékszerű anyag, amelyet a tárgyasztal felületére szórófejjel vagy ecsettel kell felvinni. Ezeken kívül egyre nagyobb választékban jelennek meg direkt erre a feladatra szánt lapok, amelyek a nyomtatás végén a munkadarabbal együtt eltávolíthatók az asztalról és meghajlításukkal könnyen lepattinthatók a munkadarabok. Léteznek tehát általános módszerek, azonban az optimális megoldás megtalálása általában sok tapasztalattal és kísérletezés útján történik.

\textbf{Extruder:} A extruder szerepe, hogy a nyomtatási alapanyagot (továbbiakban: filament) a melegített fúvókába nyomja. Az extruder egy motorból, és egy rugós feszítő mechanizmusból áll, amely a továbbítandó filamentet a motor által forgatott fogaskerékhez nyomja. A fogaskerék szerepe, hogy a relatívan puha filamentbe megkapaszkodva megszünteti a filament esetleges megcsúszását az extrudálási folyamat közben. Az alapanyag továbbítása két fő kategóriába sorolható: közvetlen és bovdenes. Előbbi esetben az extruderből távozó filament közvetlenül, utóbbi estben egy tefloncső megvezetésének segítségével kerül a nyomtatófejbe. A két megoldás közti különbséget a \ref{fig:extruderhun} ábra szemlélteti. A közvetlen megoldás előnye, hogy a rövid filament hossz miatt a rendszer kevésbé rugalmas, így az extrudálási tulajdonságok jónak tekinthetők. További előny, hogy gyengébb motor alkalmazható, hiszen a megvezetés hiányában a súrlódási erő megszűnik, gyakorlatilag csak az extrudálással járó erőhatás lép fel (elhanyagolva a filament behúzásához szükséges erőt). Azonban az előnyök mellett felmerül egy nagyon fontos hátránya is ennek a módszernek: ahogy a \ref{fig:extruderhun} ábárán is látható, a közvetlen extudálás megköveteli az extruder mechanizmus egybeépítését a nyomtatófejjel. Ez jelentős, a nyomtatófej mozgatásáért felelős hajtást terhelő extra tömeget von maga után. Ezen kívül pedig nagy gyorsulások esetén számottevő dinamikus terhelést adhat a teljes szerkezetnek.

A bovdenes extrudálás során a fent felsorolt előnyök és hátrányok megfordulnak. Nő a rendszer rugalmassága, ami miatt az extrudálás romlik, azonban a mozgatandó tömeg csökkenthető. Fontos azonban megjegyezni, hogy gondos tervezéssel a megvezetés hossza csökkenthető, amellyel arányosan csökkennek a megoldás hátrányos hatásai is. 

Az adott helyzetben optimális extrudálási eljárás kiválasztása, a nyomtató szerkezetétől és a nyomtatandó anyagtól függ. A bovdenes extrudálás tipikus alkalmazási területe a deltaprinterek világa, ahol a szerkezet nem képes megtartani az integrált extruderes megoldást. Azonban abban az esetben, ha a hagyományos anyagkínálaton kívül, például extra rugalmas anyaggal kívánunk dolgozni csak a közvetlen extrudálással érdemes kísérletezni \cite{all3dp_2018}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/extruder_hun}
	\caption{Extrudálási típusok \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://all3dp.com})} }
	\label{fig:extruderhun}
\end{figure}

\textbf{Fúvóka/Nyomtatófej:} A fúvóka a nyomtatófej egyik eleme, elhelyezkedése egy általános nyomtatófej keresztmetszeti rajzán, a \ref{fig:hotendhun} ábrán figyelhető meg. A fúvóka feladata a rétegépítés, a felmelegített és (az extruder jóvoltából) nyomással rendelkező alapanyag a fúvókában található furat méretével meghatározott átmérőben hagyja a nyomtatófejet. Gyakori igény lehet a szál átmérőjének változtatása: részletgazdag nyomtatásnál kisebb, a nagy méretű, kevésbé igényes munkadarabok esetén nagyobb átmérőjű fúvóka jelentheti az optimumot. Ezt segíti, hogy általában menetes kialakítással rendelkezik, így cseréje viszonylag egyszerű és gyors.

A fúvóka a fűtőblokkal és "heat break"-el áll közvetlen kapcsolatban. A fűtőblokk feladata a fűtőelem és a fúvóka közti hőtranszport, illetve hőkapacitása segítségével a hőmérséklet ingadozások kisimítása. Az FDM technológiában fontos paraméter az alapanyag hőmérsékletének pontos tartása, amelyet a berendezés vezérlőelektronikájában implementált hőmérséklet szabályozó biztosít. Annak érdekében, hogy a szabályozás minél jobban kövesse az alapanyag fúvókabeli hőmérsékletét, az ehhez szükséges hőmérséklet szenzor is a fűtőblokk belsejében kap helyet.

A "heat break" elem nem rendelkezik egyértelmű és egyezményes magyar elnevezéssel, emiatt az angol terminológiát használom. A "heat break" alkatrész a fűtő és hűtőblokk mechanikai összekapcsolását látja el. Ezen alkatrész egy kívül menetes, általában rozsdamentes acélból készült cső, melynek nagyjából a harmadán a külső menetezés egy szakaszon megszűnik. Érdekes kialakítása a funkcióját szolgálja, amely a hűtőblokk és fűtőblokk közti minél kisebb hőátadást jelenti. A hőátadás redukálására annak érdekében van szükség, hogy a filament ténylegesen csak a nyomtatófejbeli útjának utolsó millimétereiben (a fúvóka és a "heat break" találkozásának környékén) érje el a kívánt hőmérsékletet. Abban az esetben ha a filament már a feljebb található régiókban megolvad, nem lesz kielégítő az extrudálás (felborulnak a nyomásviszonyok a fejen belül) valamint szélsőséges esetben előfordulhat, hogy az olvadt filament egy része visszafelé kezd el áramlani.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/hotend_hun}
	\caption{Általános, bovdenes FDM nyomtatófej felépítése \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://filament2print.com})}}
	\label{fig:hotendhun}
\end{figure}

A "heat break" elemet a hűtőblokk veszi körül, amely a speciális bordázott felületével egyértelműen utal funkciójára, azaz a nyomtatófej hűtésére. A hűtőblokk a ventilátorral kiegészítve igen hatékonyan képes elvezetni a fűtőblokkból eredő és a "heat break" alkatrészen átvezetett hőt. A hűtés szerepe igen fontos, a fent már részletezett túlmelegedéssel kapcsolatos problémát előzi meg.

A \ref{fig:hotendhun} ábrán még látható a nyomtatófejbe, egészen a "heat break" elemig illesztett teflon cső, amely elárulja, hogy a képen egy bovdenes extruderhez illesztett eszköz látható. A nyomtatófej felső részén megfigyelhető még, a pneumatikus rendszerekben alkalmazott csatlakozó, amely a tefloncső pozícióját biztosítja.


\textbf{Vezeték:} A nyomtatófej és/vagy tárgyasztal precíz mozgatásához megbízható mechanikai megvezetésekre van szükség. Ehhez a 3D nyomtatók a legtöbb esetben valamilyen lineáris megvezetőrendszert alkalmaznak. Alapvetően 2 fő típusú megoldást találhatunk: sínes, tengelyes. Előbbi estben a megvezetést általában egy lapos sín és a rajta futó kocsi valósítja meg. A robusztus kivitele és magasabb költsége miatt főként abban az esetben alkalmazzák, ahol nagy terhelés felvételére lehet szükség. 

Az alacsonyabb költség miatt a tengelyes megoldás vált elterjedté a könnyen hozzáférhető asztali printerek esetében. Itt a megvezetést egy kör keresztmetszetű rúd adja, amelyen lineáris csapágy fut. A csapágyak körében összesen 3 elterjedt típus létezik. Az egyik a bronzperselyes, melynek párja a műanyag siklócsapágyas megoldás. Mindkét típusnak közös hátránya, hogy idővel elkopnak, folyamatos kenés illetve karbantartási igényük van és jellemző rájuk a stick-slip jelenség. Az utóbbi azt a speciális állapotot írja le amikor a csapágy megindításakor illetve alacsony sebességnél nem  képes felépülni a csapágy és vezeték közti megfelelő kenőréteg. Ekkor vegyes súrlódási állapotról beszélhetünk, amely akadozó mozgást eredményez. 

Ezt a problémát egy harmadik, némileg drágább megoldással, a lineáris golyóscsapágyak alkalmazásával hidalhatjuk át. Ezen csapágyak golyók segítségével mozdulnak el a megvezetésen, így az előzőkkel ellentétben itt csúszás helyett gördülésről beszélhetünk. Annak érdekében, hogy a mozgás tetszőleges hosszon történhessen, a csapágyak golyó-visszavezetéssel rendelkeznek. Ezt szemlélteti a \ref{fig:linearbearinghun} ábra.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figures/linear_bearing_hun}
	\caption{Lineáris golyóscsapágy felépítése \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.skf.com})} }
	\label{fig:linearbearinghun}
\end{figure}

A golyóscsapágyak legnagyobb hátránya, hogy nem megfelelő felületi keménységű vezetőrudak estén a golyók berágódhatnak az anyagba. Koszolódásra különösen érzékenyek, valamint a siklócsapágyakhoz képest zajosabb működést eredményezhetnek.

\textbf{Vezérlőelektronika:} A vezérlőelektronika feladata összetett. Minden vezérlőnek a következő alapfeladatokat kell elvégeznie: a nyomtatófej/nyomtatófejek pozicionálása, az utasítások beolvasása és értelmezése, a nyomtatófej hőmérséklet szabályozása, a végálláskapcsolók ellenőrzése. Ezen felül számos egyéb "extra" funkciót is elláthat: SD kártya olvasás és kijelző alapú nyomtatási menürendszer megvalósítása, automatikus tárgyasztal szintezés, delta printerrel kapcsolatos kinematikai számítások elvégzése, hűtőventilátor vezérlés.

A vezérlőelektronikákból felépítésüket tekintve 2 fő koncepció létezik. A kettő között az eltérés, hogy az egyik típus egyetlen nyomtatott áramköri lapon (NYÁK) valósítja meg a feladatot. Azonban gyakori megoldás, hogy a vezérlési feladatok ellátásához szükséges alkatrészeket (pl. motorvezérlőket, fűtés kapcsoló FET-eket) tartalmazó NYÁK-ot készítenek, amelyek egy ismert kialakítású, mikrovezérlős fejlesztőkártyához csatlakoztathatók. Ennek nagy előnye az egyetlen nyákos rendszerekhez képest, hogy például a mikrovezérlő meghibásodása esetén nem szükséges az egész vezérlőelektronika cseréje, elegendő egy másik fejlesztőkártya beszerzése.

\textbf{Tápegység:} A tápegység a nyomtatóberendezés energiaellátását szolgálja. A kimeneti feszültséggel és legnagyobb megengedhető tartós áramterheléssel jellemezhetjük. A tápegység kiválasztása során a rendszer feszültségigényét kell először kielégítenünk. Ezt legtöbbször a rendszerhez használni kívánt ventilátorok és fűtőelemek határozzák meg, mivel általában a többi elem nagyobb feszültségtartományban is működőképes (természetesen ezt minden elem esetében ellenőrizni szükséges). Sajnos az otthoni nyomtató berendezések esetén nem igazán beszélhetünk szabványos megoldásokról, azonban általánosságban elmondható, hogy a legtöbb estben 12V vagy 24V-os alkatrészeket használnak fel.

Miután meghatároztuk a használni kívánt tápegység kimeneti feszültségét, az áramigény felmérése következik. A nyomtatóberendezések esetén a motorok illetve a fűtőelem / fűtőelemek veszik fel a legnagyobb áramot, amely értékek a közzétett adatlapban megtalálhatók. Annak érdekében, hogy a tápegységet ne terheljük túl, célszerű a "legrosszabb" eshetőségre felkészülve az összes eszköz lehetséges áramfelvételét összeadni, majd a kapott értéknél minimum 20\%-30\%-al nagyobb kimeneti árammal rendelkező tápegységet választani. 

\textbf{Filament:} A filament szigorúan tekintve nem a nyomtatóberendezés része, azonban hiányában a nyomtatás ugyanúgy lehetetlenné válik mintha bármely, az eddig felsorolt elemek egyike hiányozna. A filament általában egy dobra feltekercselve, 1.75mm vagy 3mm átmérővel rendelkező huzal formájában áll rendelkezésünkre. Fontos, hogy az extruder tehermentesítésének érdekében a nyomtatás során a dobot jól csapágyazva rögzítsük ezzel segítve a huzal leemelését a tekercsről. Több nyomtatófejes nyomtató esetén egyszerre több filament-dob felszerelésére is szükség lehet, amelyek elrendezésénél biztosítani szükséges, hogy az egyes filament huzalok ne feszülhessenek, illetve ne keresztezzék egymást. A több nyomtatófejes gépek általában a "hobbi" nyomtatók felsőbb kategóriás termékválasztékában szerepelnek. Használatukkal lehetőség nyílik a több színű munkadarabok létrehozására és / vagy a speciális (például vízoldékony) támasz filament alkalmazására. Utóbbi alkalmazása igen jó minőségű nyomtatást biztosít a jelentős túlnyúlásokkal rendelkező munkadarabok esetén. 

\section{Asztali FDM nyomtatók típusai}

Az asztali nyomtatók, működésének szempontjából számtalan népszerű és kevésbé kedvelt típust találhatunk. Az alábbiakban ezen típusokat mutatom be, a fontosabb típusok előnyeit és hátrányait kiemelve. Fontosnak tartom jelezni, hogy a lenti megoldások főként csak az otthoni (hobbi) szintű berendezéseket jellemzik. Azonban a felső kategóriás hobbi és a professzionális berendezések határának összemosódása miatt számos esetben már akár egy otthoni berendezés esetében is kaphatunk ipari megoldásokat. Így remélhetően a lenti összefoglalás nagyobb, általános érvényű megállapításokkal is szolgál.

A RepRap projekt oldalára támaszkodva \cite{reprap_types}, összesen az alábbi 5 típusú nyomtatóberendezést vehetjük számba:

%\renewcommand\labelitemii{$\textbullet$}
\begin{itemize}
	\item "Cartesian", azaz derékszögű kialakítás
	\begin{itemize}
		\item XY - nyomtatófej
		\item XZ - nyomtatófej
	\end{itemize}
	\item Delta kialakítás
	\item Polár kialakítás
	\item SCARA kialakítás
	\item Általános robotkarral nyomtatás
\end{itemize}

A lista sorrendje nagyjából a kutatásaim során érzékelt, kialakításokkal kapcsolatos népszerűségi sorrendet igyekszik követni, az elterjedttől a kevésbé elterjedt megoldások felé haladva. A lista első helyén a derékszögű elrendezéssel rendelkező nyomtatóberendezések állnak. Ezen típusú berendezések közös jellemzője, hogy 3 egymásra merőleges lineáris megvezetéssel rendelkeznek, melyek elnevezése megegyezés szerint a következőképp alakultak (mindegyik esetben azt feltételezve, hogy a nyomtatóberendezéssel szemben állunk): 

\begin{itemize}
	\item a jobb-bal irányba  elmozdulást biztosító tengely: X
	\item az előre-hátra irányba  elmozdulást biztosító tengely: Y
	\item a le-fel irányba  elmozdulást biztosító tengely: Z
\end{itemize}

A nyomtatófej kívánt pozícióba állítása a nyomtatófej és / vagy a tárgyasztal ezen tengelyek mentén történő elmozdításával érhető el. A felsorolás 2 altípust sorol fel, melyek elnevezésében a tengelyek betűjele jelzi, hogy melyik tengelyen történik a fej mozgatása. A két eltérő koncepciót 2 népszerű gyártóberendezésén keresztül, a \ref{fig:printers} ábrán láthatjuk. A Prusa i3 nyomtató (bal oldali ábra) esetében a tárgyasztal csak Y irányban képes elmozdulni, a nyomtatófej végzi az X és Z irányokban történő mozgást. Ezzel szemben a jobb oldali ábrán megfigyelhető Ultimaker 2+ gép esetén a folyékony fotopolimeres berendezésekhez hasonlóan, a nyomtatófej az XY irányokba, az asztal pedig a Z tengely mentén mozdul el. A két megoldás közül az utóbbi talán kompaktabb és robusztusabb kialakítást tesz lehetővé valamint a jó tapadás elősegítheti, hogy a munkadarabra nem hat az asztal mozgatásából eredő oldalerő. Azonban a nagymértékű mechanikai eltérések ellenére a nyomtatás minősége azonosnak tekinthető a két gép esetében \cite{i3_vs_u2_3}. A fentiek alapján elképzelhető még számos érdekes nyomtatótípus a derékszögű kategórián belül is, amelyeket a \cite{reprap_types} számú forrás is bemutat, azonban kutatásaim során a kereskedelmi forgalomban kapható berendezések között gyakorlatilag csak a fent bemutatott 2 típus különféle kidolgozásaival találkoztam. Ennek oka valószínűleg az, hogy ezek a típusok viszonylag egyszerű felépítéssel rendelkeznek, miközben biztosítják a nyomtatáshoz megfelelő mechanikai kritériumokat is. 

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=45mm, keepaspectratio]{figures/prusa_i3.jpg}\hspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=45mm, keepaspectratio]{figures/ultimaker2plus.png}
	\caption{Prusa i3 (XZ) és Ultimaker 2+ (XY) nyomtatók \textit{(az eredeti képek forrása: \url{https://www.voxelfactory.com} és \url{https://www.3dhubs.com} )}}
	\label{fig:printers}
\end{figure}

A következő nyomtatótípus az ún. delta rendszerű 3D nyomtató. Ezen berendezések legnagyobb különlegessége, hogy egy egyenlő oldalú háromszög csúcspontjain függőlegesen elhelyezkedő, lineáris megvezetéseket alkalmaznak. A függőleges vezetékeken utazó kocsik, karok és gömbcsuklós mechanizmus segítségével kapcsolódnak a nyomtatófejet magába foglaló elemhez. A nyomtatófej térben történő pozicionálása az egyes kocsik megfelelő függőleges pozícióba állításával lehetséges. A gömbcsuklós fejet, és a delta nyomtató működését a \ref{fig:delta} ábra szemlélteti.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=35mm, keepaspectratio]{figures/delta_printer.png}\hspace{0.5cm}
	\includegraphics[width=58mm, keepaspectratio]{figures/delta_head.png}
	\caption{A delta renszerű nyomtató működése és a fejet tartó gömbcsuklós mechanizmus \textit{(az eredeti képek forrása: \url{https://www.3dnatives.com} és \url{http://www.atom3dp.com} )}}
	\label{fig:delta}
\end{figure}

Az erős eltérések ellenére ugyanazzal a nyomtatófejjel, alapanyagokkal és hasonló technológiai paraméterekkel képesek dolgozni, mint a "hagyományos" derékszögű berendezések. A delta nyomtatók nagy előnye, hogy viszonylag kis helyet foglalnak és kiválóan alkalmasak magas tárgyak nyomtatására annak köszönhetően, hogy a tárgyasztal nem mozog. Azonban számos jelentős hátránnyal is rendelkeznek, amelyek visszavetik az elterjedtségüket. Ilyen hátrány például, hogy a nyomtatófej pozicionálásához szükséges elmozdulások kiszámítása bonyolult, a tökéletes működéshez pontosan ismernünk kell az egyes alkatrészek méretét, majd a használat során bekövetkező (például kopásból és alkatrészcseréből eredő) méretváltozások során ezen paramétereket le kell követni a vezérlő szoftverében is. Fontos hátrány lehet, hogy a mechanizmus működéséből adódóan, a nyomtatni kívánt objektumnál jelentősen magasabb berendezésre van szükségünk. A fenntartásnál pedig gondot jelenthet, hogy a kopóalkatrészek (például a gömbcsukló rendszer) cseréjével kapcsolatban relatívan nagy költségre és a típus alacsonyabb népszerűsége miatt kis választékra kell számítani. Ezen hátrányok ellenére általában a nagyobb gépparkkal rendelkezők esetében, legalább 1 delta rendszerű nyomtató megtalálható. Ennek oka, hogy a különleges kinematikája miatt igazi színfoltot jelent az otthoni nyomtatók körében.

A következő bemutatásra szoruló típus a polár kialakítású 3D nyomtató. Nevét a derékszögű nyomtatókhoz hasonlóan a működését legjobban leíró, jelen esetben polárkoordináta-rendszerről kapta. Ebben a koordináta-rendszerben a sík tetszőleges pontját egy szög és egy távolság értékpárral adhatjuk meg. Ezt kiterjesztve, a tér egy pontjának megadásához egy további távolság koordinátára van szükség. A polár 3D nyomtató kialakítására számos lehetséges megoldás létezhet. A kutatásaim alapján a legjobban elterjedt módszer, hogy a korong kialakítású tárgyasztal végállás nélkül forgatható és egy tengely mentén lineárisan mozgatható, a nyomtatófejet tartó konzol pedig a tárgyasztal síkjára merőleges tengely mentén emelhető-süllyeszthető. Egy ilyen kialakítású nyomtatót figyelhetünk meg a \ref{fig:polar} ábrán. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/polar}
	\caption{Polar 3D nyomtató \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://about.polar3d.com})}}
	\label{fig:polar}
\end{figure}

A polár típusú nyomtatók előnye, hogy a nyomtatási tér a berendezés méretéhez képest igen nagy, így egy meglehetősen helytakarékos berendezést kaphatunk. Azonban sajnos számos hátránya is létezik. Ilyen például, hogy a mechanikai kialakítása bonyolult, a tárgyasztal közepétől kifelé, a sugárral arányosan csökken a felbontás valamint karbantartása, szervizelése gondot okozhat, mivel kereskedelmi forgalomban jelenleg csak a Polar3D cég terméke kapható.

A következő típusú kialakítás a SCARA (Selective Compliance Assembly Robot Arm) robotok által alkalmazott mechanizmus segítségével valósítja meg a nyomtatófej pozicionálást. A SCARA típusú robotkarok az általános jellegű robotkarok speciális esetének tekinthetők, főként a munkadarabok precíz mozgatásának (például elektronikai komponensek beültetése) céljából alkalmazzák. Egy általános kialakítású SCARA robotkar, a kinematikai jelölésekkel a \ref{fig:scara1} ábrán látható.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/scara_1}
	\caption{SCARA robotkar \textit{(az eredeti kép forrása: \url{https://www.researchgate.net})}}
	\label{fig:scara1}
\end{figure}


A hagyományos 4 tengelyű SCARA robotkar esetén a robotkar váll, könyök és csukló csatlakozásai olyan kialakításúak, hogy ezek az elemek egymáshoz képest csak a függőleges tengely mentén fordulhatnak el (a \ref{fig:scara1} ábrán, rendre: $q_1,q_2,q_3$). Ez a munkadarab tetszőleges síkbeli mozgatását (bizonyos határok között) és a munkadarab forgatását teszik lehetővé. A negyedik, szintén függőleges tengely mentén történik a munkadarab vagy a szerszám lineáris mozgatása, azaz annak süllyesztése vagy megemelése (a \ref{fig:scara1} ábrán,  $q_4$) \cite{scara_pdf}. A 3D nyomtatásban nem szükséges a nyomtatófej forgatása a pozicionálás során, így az ebből a célból alkalmazott SCARA berendezés esetén a csukló forgató mechanizmust elhagyhatják, a rétegemelést pedig a tárgyasztal függőleges mozgatásával is megvalósíthatják. Az ilyen módon kialakított 3D nyomtató előnye, hogy megfelelő tervezéssel viszonylag kis helyigényű szerkezet építhető, valamint a tárgyasztal oldalirányú mozgása hiányában stabilabb tapadás érhető el az asztal és a munkadarab között. Sajnos ez a kialakítás sem nevezhető elterjedtnek, nem találtam kereskedelmi forgalomban kapható SCARA típusú, kifejezettem 3D nyomtatás céljából készített berendezést.

Az általános robotkarral nyomtatás került a fenti lista utolsó sorába jelezvén, hogy ez a kialakítás a gyakorlatban nem igazán alkalmazott. A robotkar segítségével a tér tetszőleges pontja elérhető (bizonyos határok között), így elméletben alkalmas lehet a nyomtatófej pozicionálására, és így a 3D nyomtatott objektumok előállítására is. Ennek ellenére csak igen ritka esetekben, például technológiai bemutatók során kerül arra sor, hogy a robotkar a hagyományos szerszámkészlet egyik eleme helyett nyomtatófejet használ. Ennek oka, hogy a nyomtatás által megkövetelt pontosságot elérni képes, általános célú robotkarok költsége jelentősen magasabb lehet egy professzionális 3D nyomtatónál. Emiatt tehát gazdasági szempontból sem érné meg ezt a megoldást üzemszerűen alkalmazni.

Természetesen a fenti nyomtatótípusok csak egy igen szűk (FDM technológia specifikus) rétegét fedte le a 3D nyomtatást lehetővé tevő berendezések felépítésével kapcsolatban. Számos izgalmas kísérlet zajlik napjainkban, amelyek igyekeznek a 3D nyomtatás határait  az általam bemutatott technológiáktól, berendezésektől és alkalmazási területektől jelentősen kiterjeszteni. Ilyen alkalmazás például épületek 3D nyomtatása, amely a Mars-küldetésekkel kapcsolatban vetődött fel komolyabban. A kutatások szerint ugyanis lehetséges volna olyan technológia alkalmazása, amellyel az épületek $90\%$-a Marsi porból készülhetne. Ez lehetővé tenné, hogy az előreküldött 3D nyomtatók munkájának köszönhetően már elkészült épületek várják a küldetést végrehajtó személyeket. Ezen felül pedig rendkívüli költség takarítható meg, hiszen jelentősen redukálható a felbocsátani szükséges felszerelés tömege \cite{3dmars}. Ezen felül pedig nem szabad elmenni a technológia orvostechnikai alkalmazásai mellett sem.




